\chapter{LANDASAN TEORI}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Konten:
% 1. Semantik web
% 2. Pemrosesan Bahasa Alami
% 3. Stemming ??? 
% 	a. algoritma stemming bahasa Indonesia ???
% 4. Ontologi
% 	a. Metode pembuatan ontologi
% 5. RDF
% 6. OWL Ontology
% 8. Ontologi Reasoning
% -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
Teknologi semantik web merupakan perluasan dari teknologi web yang telah ada saat ini atau lebih tepatnya adalah sebagai solusi dari kelemahan yang dimiliki oleh web saat ini. Seperti diketahui bahasa markup yang digunakan oleh web saat ini seperti HTML dan CSS hanya berfokus pada cara menampilkan dokumen saja tanpa memahami makna dari apa yang ditampilkannya. Akibatnya, komputer tidak dapat memproses data lebih jauh lagi, seperti misalnya melakukan penyimpulan (inferensi) serta bertukar informasi antar website tanpa harus melibatkan peran pengguna.

\citet{liyang_yu} menyebutkan bahwa tujuan dari semantik web yaitu untuk mendapatkan informasi sebanyak mungkin mengenai sesuatu yang ingin digali, sesuatu di sini dapat berupa orang, acara, produk dan lain sebagainya hanya dengan melakukan query terhadap sekumpulan data yang sudah tersedia dalam website. Saat ini,  tidak dapat mengetahui sebuah informasi yang terkandung dalam sebuah website hanya dengan melakukan query sederhana terhadap halaman web tersebut. Hal ini dikarenakan komputer tidak memahami informasi yang ditampilkannya.

Penggunaan website saat ini sudah cukup beragam mulai dari membaca berita, berinteraksi dengan pengguna lain melalui media sosial maupun pencarian data dengan menggunakan mesin pencari seperti Google, Yahoo, Bing dan lain sebagainya. Melakukan pencarian data saat ini merupakan salah satu aktifitas yang paling banyak dilakukan oleh pengguna internet, namun dengan semakin banyaknya jumlah sumber data yang tersebar di internet mengakibatkan timbulnya permasalah baru yaitu susahnya mendapatkan informasi yang relevan dengan yang kehendaki, sebagai contoh misalnya ingin mencari informasi mengenai program studi ilmu komputer Universitas Gadjah Mada dengan memasukkan kata kunci ``pascasarjana ilmu komputer UGM'' maka informasi yang akan dapatkan adalah tautan terhadap halaman-halaman yang mengandung kata-kata \emph{pascasarjana ilmu komputer ugm} yang jumlahnya dapat mencapai jutaan tautan. Hal ini tentunya akan menyebabkan proses untuk mendapatkan informasi yang sederhana seperti itu cukup memakan waktu karena selain  harus membuka tautan yang diberikan mesin pencari tadi juga harus membaca isi halaman tersebut untuk mengetahui apakah informasi yang disajikan sesuai dengan yang  kehendaki atau tidak. Untuk itulah semantik web hadir memberikan jawaban atas persoalan ini.

\input{./parts/BAB_3/bahasa}
\input{./parts/BAB_3/pengolahan_bahasa_alami}
\input{./parts/BAB_3/grammar}
\input{./parts/BAB_3/parsing}
% \input{./parts/BAB_3/rdf}
% \input{./parts/BAB_3/rdfs}
\input{./parts/BAB_3/ontologi}
\input{./parts/BAB_3/owl_ontologi}
\input{./parts/BAB_3/owl_2_ontologi}
\input{./parts/BAB_3/ontologi_reasoning}
\input{./parts/BAB_3/sparql}
% \input{./parts/BAB_3/ontology_merging}
\input{./parts/BAB_3/question_answering}